{
    "A":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Organismo microscópico unicelular que se mueve mediante seudópodos, se alimenta por fagocitosis y se reproduce por escisión; vive en aguas estancadas y tierras húmedas, o parásito de otros animales.",
          "respuesta":"Ameba"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Parte final de la extremidad superior del ser humano, formada por la mano, la muñeca y los dedos.",
          "respuesta":"Antebrazo"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Juego de estrategia en el que dos jugadores mueven sus piezas en un tablero cuadriculado.",
          "respuesta":"Ajedrez"
       }
    ],
    "B":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Fruta tropical de forma ovalada o redonda, de cáscara dura y rugosa, pulpa jugosa y sabor dulce.",
          "respuesta":"Banana"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Persona necia, inconsistente.",
          "respuesta":"Badulaque"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Secreción amarillenta que produce el hígado de los vertebrados, importante en el proceso de la digestión.",
          "respuesta":"Bilis"
       }
    ],
    "C":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Pieza de artillería de gran calibre, fijada en un afuste o cureña, que lanza proyectiles a larga distancia.",
          "respuesta":"Cañón"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Elevación natural de terreno menor que una montaña.",
          "respuesta":"Colina"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Gran isla italiana en el mar Mediterráneo, cuya capital es Cagliari.",
          "respuesta":"Cerdeña"
       }
    ],
    "D":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Mamífero rumiante de la familia del camello, del cual se diferencia por tener una sola joroba y ser algo más alto.",
          "respuesta":"Dromedario"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Proceso de difusión selectiva a través de una membrana, que se utiliza para la separación de moléculas de diferente tamaño.",
          "respuesta":"Diálisis"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Conjunto de dientes, muelas y colmillos que tiene en la boca una persona o un animal.",
          "respuesta":"Dentadura"
       }
    ],
    "E":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Acción y efecto de elevar o elevarse. En física, fuerza que actúa en sentido contrario al de la gravedad.",
          "respuesta":"Elevación"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Conjunto de conocimientos relacionados con la producción, distribución y consumo de bienes y servicios.",
          "respuesta":"Economía"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Conjunto de seres vivos que habitan un lugar o que están relacionados por características comunes.",
          "respuesta":"Ecosistema"
       }
    ],
    "F":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Ciencia que se dedica al estudio de la materia, la energía y las interacciones entre ellas.",
          "respuesta":"Física"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Ademán o amago que se hace con intención de engañar a alguien.",
          "respuesta":"Finta"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Apasionamiento y tenacidad desmedida en la defensa de creencias u opiniones, especialmente religiosas o políticas.",
          "respuesta":"Fanatismo"
       }
    ],
    "G":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Instrumento musical de cuerda, formado por una caja de resonancia y cuerdas de tripa, metal o nailon, que se tocan con los dedos o con plectro.",
          "respuesta":"Guitarra"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Enfermedad contagiosa de origen bacteriano, que se transmite por vía sexual y se caracteriza por un flujo purulento de la vagina o de la uretra.",
          "respuesta":"Gonorrea"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Estofado picante de carne originario de Hungría.",
          "respuesta":"Goulash"
       }
    ],
    "H":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Sustancia de color negro, untuosa, de mucho brillo, que se obtiene del carbón por destilación.",
          "respuesta":"Hollín"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Enfermedad hereditaria, caracterizada por la deficiencia en los mecanismos de coagulación de la sangre, lo que motiva que las hemorragias sean copiosas y difíciles de detener.",
          "respuesta":"Hemofilia"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Enaltecer o premiar el mérito de alguien.",
          "respuesta":"Honrar"
       }
    ],
    "I":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Hacer las diligencias necesarias para descubrir algo.",
          "respuesta":"Investigar"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Tonto o falto de inteligencia.",
          "respuesta":"Imbécil"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"En la mitología griega, hijo del arquitecto Dédalo y constructor del laberinto de Creta",
          "respuesta":"Ícaro"
       }
    ],
    "J":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Mamífero carnívoro de gran tamaño, de pelaje amarillo rojizo con manchas oscuras en el cuerpo, que vive en la selva.",
          "respuesta":"Jaguar"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Hueso del nacimiento del dedo grueso del pie, cuando sobresale demasiado.",
          "respuesta":"Juanete"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Diversión bulliciosa y alborotada.",
          "respuesta":"Jarana"
       }
    ],
    "K":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Perteneciente o relativo a Kazajistán.",
          "respuesta":"Kazajo"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Unidad de temperatura termodinámica del sistema internacional, igual al grado Celsius, pero en la escala de temperatura absoluta en que el 0 está fijado en −273,16 °C.",
          "respuesta":"Kelvin"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Volcán de triple cumbre ubicado en Tanzania cuya cima es la más alta de todo el continente africano.",
          "respuesta":"Kilimanjaro"
       }
    ],
    "L":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Hojas secas, trozos de madera u otras sustancias que se usan para encender fuego.",
          "respuesta":"Leña"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Satélite natural de la Tierra que refleja la luz del Sol y que influye en los fenómenos de marea.",
          "respuesta":"Luna"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Persona que, según la tradición popular, se convierte en lobo las noches de plenilunio.",
          "respuesta":"Licántropo"
       }
    ],
    "M":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Línea imaginaria que divide la Tierra en dos hemisferios: oriental y occidental.",
          "respuesta":"Meridiano"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Falta o necesidad de algo.",
          "respuesta":"Menester"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Habitar o residir habitualmente en un lugar.",
          "respuesta":"Morar"
       }
    ],
    "N":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Esteroide anabolizante derivado de la testosterona, que estimula la actividad muscular y desarrolla los caracteres sexuales masculinos.",
          "respuesta":"Nandrolona"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Regularizar o poner en orden lo que no lo estaba.",
          "respuesta":"Normalizar"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Cualidad de nuevo.",
          "respuesta":"Novedad"
       }
    ],
    "Ñ":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Chato, de nariz poco prominente.",
          "respuesta":"Ñato"
       },
       {
          "empieza":false,
          "pregunta":"Que huye y se esconde de la gente.Chato, de nariz poco prominente.",
          "respuesta":"Huraño"
       },
       {
          "empieza":false,
          "pregunta":"Instrumento para segar a ras de tierra, constituido por una cuchilla alargada, curva y puntiaguda, sujeta a un mango largo que se maneja con las dos manos.",
          "respuesta":"Guadaña"
       }
    ],
    "O":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Parte de la medicina que se ocupa del embarazo, el parto y el período de tiempo posterior a este.",
          "respuesta":"Obstetricia"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Común, regular y que sucede habitualmente.",
          "respuesta":"Ordinario"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Abominable o despreciable.",
          "respuesta":"Ominoso"
       }
    ],
    "P":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Pequeño mamífero roedor, de cuerpo cubierto de púas, que se enrolla formando una bola cuando se siente amenazado.",
          "respuesta":"Puercoespín"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Formar o combinar ideas o juicios en la mente.",
          "respuesta":"Pensar"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Plato de arroz seco, con carne, pescado, mariscos, legumbres y demás, característico de la región valenciana, en España.",
          "respuesta":"Paella"
       }
    ],
    "Q":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Pequeño árbol de copa globosa, hojas lanceoladas, flores blancas y pequeños frutos de color naranja que se usan para preparar dulces y licores.",
          "respuesta":"Quinoto"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Pastel hecho con una base de pasta sobre la que se pone una mezcla de huevos, leche y otros ingredientes y se cuece al horno.",
          "respuesta":"Quiche"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Construcción pequeña que se instala en la calle u otro lugar público para vender en ella periódicos, flores, etc.",
          "respuesta":"Quiosco"
       }
    ],
    "R":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"País de África Oriental con capital en la ciudad de Kigali.",
          "respuesta":"Ruanda"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Desgastar la superficie de un alimento u otra cosa con los dientes o con un instrumento duro de manera que se vaya rebajando lentamente y a trozos pequeños.",
          "respuesta":"Roer"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Librar a una persona de una obligación, de un dolor o de una situación penosa.",
          "respuesta":"Redimir"
       }
    ],
    "S":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Sensación y percepción producidas por la acción de un estímulo sobre el sentido del gusto.",
          "respuesta":"Sabor"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Lesión o profanación de cosa, persona o lugar sagrados.",
          "respuesta":"Sacrilegio"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Bajo, grosero, indigno, vil.",
          "respuesta":"Soez"
       }
    ],
    "T":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Instrumento musical de percusión formado por una caja de resonancia de madera y parches estirados de piel.",
          "respuesta":"Tambor"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Parte del cuerpo humano que está entre el cuello y el abdomen, y que contiene los órganos vitales.",
          "respuesta":"Tórax"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Signo gráfico que se coloca sobre la letra n en algunas palabras de origen español.",
          "respuesta":"Tilde"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Instrumento óptico que permite ver objetos distantes en detalle.",
          "respuesta":"Telescopio"
       }
    ],
    "U":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Acabar de hacer una cosa o llevar a cabo las últimas acciones necesarias para ello.",
          "respuesta":"Ultimar"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Dicho de dos o más personas: Que tienen un mismo parecer, dictamen, voluntad o sentimiento.",
          "respuesta":"Unánime"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Propiedad de todo ser, en virtud de la cual no puede dividirse sin que su esencia se destruya o altere.",
          "respuesta":"Unidad"
       }
    ],
    "V":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Lugar o espacio cubierto y cerrado en el que se pueden habitar personas, animales o cosas.",
          "respuesta":"Vivienda"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Sensación producida en la vista por los rayos de luz.",
          "respuesta":"Visión"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Respetar en sumo grado a alguien por su santidad, dignidad o grandes virtudes, o a algo por lo que representa o recuerda.",
          "respuesta":"Venerar"
       }
    ],
    "W":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Sartén ancha y profunda, generalmente con una o dos asas, originaria de la cocina oriental y que se usa para saltear.",
          "respuesta":"Wok"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Fusil con acción de palanca utilizado ampliamente en Estados Unidos durante el s. XX y popularizado por las películas de cowboys'.",
          "respuesta":"Winchester"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Elemento químico de número atómico 74, conocido también como tungsteno",
          "respuesta":"Wolframio"
       }
    ],
    "X":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Simpatía hacia lo extranjero o los extranjeros.",
          "respuesta":"Xenofilia"
       },
       {
          "empieza":false,
          "pregunta":"Formado por varios elementos que se mezclan para componer otro.",
          "respuesta":"Mixto"
       },
       {
          "empieza":false,
          "pregunta":"Hueso propio de los vertebrados que carecen de cola, formado por la unión de las últimas vértebras y articulado por su base con el hueso sacro.",
          "respuesta":"Cóxis"
       }
    ],
    "Y":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Represa hidroeléctrica cuyo nombre en guaraní significa 'tierra de la luna'.",
          "respuesta":"Yacyretá"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Estar una persona echada o tendida.",
          "respuesta":"Yacer"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Esfuerzo que un musulmán debe realizar para que la ley divina reine en la Tierra, y que en muchos casos implica la lucha violenta.",
          "respuesta":"Yihad"
       }
    ],
    "Z":[
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Última letra del alfabeto español.",
          "respuesta":"Zeta"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Tonto y abrutado.",
          "respuesta":"Zopenco"
       },
       {
          "empieza":true,
          "pregunta":"Persona que por mala configuración tiene juntas las rodillas y separadas las piernas hacia afuera.",
          "respuesta":"Zambo"
       }
    ]
 }